<p title="La «proglet» exosdemaths">
  <proglet name="exosdemaths" mode="demo">
    Cette proglet<footnote id="1"/> permet d'afficher des tracés de couleurs différentes.
    <p>Pour tracer un point de la courbe: <code>
      <p><r>scopeSet</r>(x, y, c);</p>
    </code><ul>
    <li>où <b>x</b> est un <r>double</r>, entre <b>[-1, +1]</b>, abscisse du point de la courbe;</li>
    <li>où <b>y</b> est un <r>double</r>, entre <b>[-1, +1]</b>, ordonnée du point de la courbe;</li>
    <li>où <b>c</b> est un <r>int</r> qui est le numéro de la courbe: 
      <c>0 (noir), 1 (brun), 2 (rouge), 3 (orange), 4 (jaune), 5 (vert), 6 (bleu), 7 (violet), 8 (gris), 9 (blanc).</c></li>
    </ul>tandis que la fonction: <code>
      <p><r>scopeReset</r>()</p>
    </code> permet d'effacer la courbe. Le système de coordonnée est donc de la forme:
     <p align="center"><img src="img/scope.png"/></p>
     <p>Il est aussi possible de changer l'échelle horizontale et verticale en utilisant la fonction: <code>
      <p><r>scopeReset</r>(largeur, hauteur)</p>
    </code> où le tracé se fait alors avec les abcisses entre <b>[-largeur, largeur]</b> et les ordonnées entre les valeurs <b>[-hauteur, hauteur]</b>.</p>
   </p>
   <p>Pour ajouter une étiquette <s>s</s> de couleur <c>c</c> au point <b>x, y</b>:<code>
   <p><r>scopeAdd</r>(x, y, <s>s</s>, c);</p>
   </code></p>
   <p>Pour ajouter une ligne de couleur <c>c</c> du point <b>x1, y1</b> au point <b>x2, y2</b> :<code>
   <p><r>scopeAddLine</r>(x1, y1, x2, y2, c);</p>
   </code></p>
   <p>Pour ajouter un cercle de couleur <c>c</c> de centre <b>x, y</b> et de rayon <b>r</b> :<code>
   <p><r>scopeAddCircle</r>(x, y, r, c);</p>
   </code></p>
   <p>Par ailleurs les valeurs du réticule peuvent être relues avec les fonctions: <code>
      <p><r>double</r> x = <r>scopeX()</r>;</p>
      <p><r>double</r> y = <r>scopeY()</r>;</p>
    </code> qui renvoie les valeurs horizontale et verticale du réticule. Le réticule est défini par les boutons en bas de l'écran ou en cliquant.
    <p><b>Note</b> : quand on clique sur la fenêtre de tracé, manipule les glissoirs de <b>X</b> et <b>Y</b>, ou entre une valeur numérique au clavier, 
    la fonction <r>main</r> est relancée pour mettre à jour le calcul avec ces nouvelles valeurs.</p>
   </p>
   <p>Un exemple d'utilisation: en appuyant sur la touche [<img src="img/demo.png"/> <b>Demo</b>] se tracent une sinusoïde bleue et une exponentielle violette,
   selon le programme suivant:
   <code>
     <p><r>scopeReset</r>();</p>
     <p><r>for</r>(<r>double</r> x = -1; x &lt;= 1; x += 0.001) {</p>
     <p><t/><r>scopeSet</r>(x, 0.5 * <r>Math.sin</r>(10 * x) + 0.5, 6);</p>
     <p><t/><r>scopeSet</r>(x, -<r>Math.exp</r>(-(x + 1)), 7);</p>
     <p>}</p>
   </code></p>
  </proglet>

  <footnotes>
    <p id="1">Cette proglet un <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_source">code source libre</a>, programmée en Java et <a href=" ../CurveDisplay.html">documenté</a> 
    pour sa libre redistribution, l'accès <a href=" ../CurveDisplay.java.html">au code source</a>, et permettre des développements dérivés.</p>
  </footnotes>
</p>
