<div>

  <p>Exercices et applications<p><a name="eduscol"></a>La 20taine d'exercices activités du document de <a href="more/Algo_Doc_Ress.pdf">ressources</a> publié par <a href="http://eduscol.education.fr">ÉduSCOL</a> a été instanciées en <javascool/> : les "<a href="http://wiki.inria.fr/sciencinfolycee/ProgletSoluce">soluces</a>" (aide syntaxique) sont proposées ici (nous <a href="mailto:thierry.vieville@sophia.inria.fr?subject=[javascool] A propos de qq proglet : accès aux soluce sur [scienceinfolycee]&amp;body=Bonjour,%0a,%20%20Je%20suis%20un%20enseignant%20du%20lycée%20de%20??%20à%20??%20et%20souhaite%20accéder%20aux%20soluces%20des%20proglets.%0a,%20%20%20Voici%20un%20élément%20qui%20prouve%20que%20je%20ne%20suis%20pas%20élève%20!%20:%20??%0a,%20%20Signature%20:%20??">contacter</a> pour l'accès). Avec le <a href="#parcours">parcours</a>  pour s'initier à la programmation, elles permettent de couvrir le programme de 2nd en algorithmique.</p></p>



<p>Quelques autres applications, exercices et activités :<ul>
  <li>Comprendre le principe de la <a href="sujet-appli-dicho.htm">recherche dichotomique</a>.</li>
  <li>Programmer quelques <a href="sujet-appli-geometry.htm">calculs géométriques</a>.</li>
  <li>Découvrir comment marche un <a href="sujet-appli-conva.htm">convertisseur analogique-numérique</a>.</li>
  <li>Comprendre quelques opérations de <a href="sujet-appli-image.htm">manipulation d'images</a>.</li>
</ul> Note : Aide pour l'enseignant, des <a href="http://wiki.inria.fr/sciencinfolycee/ProgletSoluce">soluces</a> (aide syntaxique) sont proposées ici (nous <a href="mailto:thierry.vieville@sophia.inria.fr?subject=[javascool] A propos de quelques proglets : accès aux solutions sur [scienceinfolycee]&amp;body=Bonjour,%0a,  Je suis un enseignant du lycée de ?? à ?? et souhaite accéder aux solutions des proglets.%0a,   Voici un élément qui prouve que je ne suis pas élève ! : ??%0a,  Signature : ??">contacter</a> pour l'accès).</p>


<p>Créer de nouvelles activités<ol>
  <li>Plusieurs proglets<footnote id="1"/> sont disponibles ici, pour s'initier à la programmation et créer des exercices animés et interactifs<ul>
    <li>La <proglet name="Konsol"/>, <ul>
      <li>utilisée pour les apprentissages initiaux des ingrédients des algorithmes et</li>
      <li>tous les exercices qui nécessitent des lectures aux clavier comme dans une «console».</li>
    </ul></li>
    <li>La <proglet name="Scope"/>, <ul>
      <li>utilisée pour les exercices qui nécessitent un tracé de courbes où un petit affichage graphique.</li>
    </ul></li>
    <li>La <proglet name="Smiley"/>, <ul>
      <li>utilisée pour les exercices qui nécessitent de manipuler des images ou des graphismes 2D et une <a href="sujet-appli-image.htm">activité</a> spécifique.</li>
    </ul></li>
    <li>La <proglet name="Dicho"/>, utilisée pour une <a href="sujet-appli-dicho.htm">activité</a> spécifique (recherche dichotomique).</li>
    <li>La <proglet name="Conva"/>, utilisée pour une <a href="sujet-appli-conva.htm">activité</a> spécifique (conversion analogique-numérique).</li>
    <li>La <proglet name="Tortue"/>, simule la «bonne vieille» <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Logo_(langage)">tortue logo</a>, 
    donc permet de faire beaucoup d'autres activités.</li>
    <li>La <proglet name="Synthe"/>, est utilisée pour des activités (plutôt d'un club de maths ou de science, ou lors d'un TPE) de découverte du signal sonore.
    Nous <a href="#contact">contacter</a> dans ce cas.</li>
  </ul></li>
<li>Chaque proglet<footnote id="1"/> est un <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_source">code source libre</a>, 
programmée en Java et <a href=" ../api/index.html">documenté</a> pour sa libre redistribution, avec un accès au code source, 
et permettre des développements dérivés.
<p>Un enseignant qui connait un peu de programmation peut facilement développer ces <a href="../api/index.html">propre proglet's</a>,
non sans vous inviter à nous demander (dans la mesure de notre disponibilité) de le faire à partir de votre idée, 
de vous y aider, et nous de faire partager les vôtres, etc.</p></li>
</ol></p>

<p>
  <p>Une <c>proglet</c> est une petite <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Applet">applette</a> qui permet de s'initier à la programmation de manière ludique,
  puisque les petits programmes créés animent un élément visuel ou sonore, à la fois pour mieux comprendre ces objets numériques et pour offrir une démarche
  expérimentale concrète, vers la compréhension des notions abstraites qui forment le fondement des sciences de l'information. 
  Ces <c>proglets</c> sont des exemples de «<c>gamelet</c>» (c'est à dire de grains pédagogiques interactifs pour un apprentissage ludique d'une notion), 
  telle que définie par <a href="http://fuscia.info">fuscia</a>.</p>
  <p>Ces documents ne sont pas conçus pour apprendre la programmation en "autodidacte" ...
  mais si vous le souhaitez et si vous pouvez dialoguer avec quelqu'un de votre entourage qui sait programmer 
  (afin de ne pas être bloqué sur des détails de syntaxe ou d'implémentation) 
  alors oui : n'hésitez pas à suivre le <a href="#parcours">parcours</a> pour s'initier à la programmation : 
  vous allez vite épater ceux qui pensent être les seuls à savoir programmer !</p>
  <p>Ces ressources ont vocation à être publiées de manière définitive sur les sites de ressources en ligne auxquels participent l'<a href="http://www-inria.fr">INRIA</a>,
  tel que le site <a href="http://interstices.fr">)i(nterstices</a> ou <a href="http://fuscia.info">fuscia</a>, 
  créés à l'initiative de l'<a href="http://www-inria.fr">INRIA</a>. 
  Elles resteront évidemment accessibles à partir de cette page.
  Et ... soyons indulgents avec cette 1ère mise en forme ! Le fond a été privilégié à la forme ici, pour aller à l'essentiel.</p>
</p>
</div>
