<div title="La «proglet» Visages">
<table width="100%" border="0" cellspacing="1" cellpadding="0">
  <tr>
    <td><l class="newtab" link="travail.htm" text="Travail à réaliser" />  </td>
  </tr>
  <tr>
      <td><l class="newtab" link="methodes.htm" text="Description des fonctions disponibles" /> </td>
    </tr>
</table>

<div class="objectif">
<div>Cette proglet est destinée à construire des programmes permettant de reconnaître des visages.</div>
<div> Un processus de reconnaissance de visage  est la méthode d'analyse en composantes principales(ACP).</div>
</div>
<div class="intros">
<div title="Le principe de la méthode ACP">
On considère que les visages de référence sont des visages de personnes à reconnaître. 
Le but est de reconnaître si un visage inconnu  est l'un de ces visages.
L'homme est capable de reconnaître un visage avec quelques détails clés, sans voir le visage dans sa totalité.<BR> </BR>
Cette méthode essaie de reproduire cette capacité en décomposant les visages de référence selon des visages théoriques appelés visage propres(eigenfaces en anglais).
On considère que tout visage peut se décomposer selon ces visages propres qui sont donc des visages de base.  Si les composantes principales du visage inconnu sont proches des composantes 
de l'un des visages de référence alors on pourra considérer que le visage inconnu est identique à ce  visage de référence.


</div>

<div title="Les visages de référence">
Ils se trouvent dans le dossier de travail de la proglet. Il y en a 15 nommés "visage1.jpg" jusqu'à "visage15.jpg"
 Ils proviennent  du  site de l'université de Yales et ont été recadrée pour être adaptée à la reconnaissance 
de visages par le méthode d'analyse en composantes principales.
</div>
<div title="Les outils mathématiques">
La méthode repose sur une étude statistique des pixels de chaque image de référence. Les visages propres sont en réalité 
des "directions" privilégiées sur lesquelles sont regroupés les pixels des images de référence.





<div class="left" ><l icon="non_corellees.png"  />  Données brutes non corellées.</div>
<div class="left" ><l icon="principale1.png" /> Les mêmes données classées selon une direction principale après étude statistique.</div>
<div class="left" ><l icon="principale2.png" /> Les mêmes données classées selon une autre direction principale après étude statistique.</div>
Images provenant du site <l link="http://fr.wikipedia.org/wiki/Valeur_propre,_vecteur_propre_et_espace_propre" text="wikipédia" /><BR></BR>
La proglet utilise donc les tableau à une colonne et n lignes encore appelés vecteurs et des tableaux à p colonnes et n lignes encore appelés 
<l link="http://fr.wikipedia.org/wiki/Matrice_%28math%C3%A9matiques%29" text="matrices" />.
Elle est munie de fonctions ou <l class="newtab" link="methodes.htm" text="méthodes" /> qui permettent de réaliser les différentes
 opérations entre les vecteurs ou entre les matrices.


</div>
</div>
<div class="works" >
<div>
Le <l class="newtab" link="travail.htm" text="travail à réaliser" /> sera de concevoir un programme de reconnaissance de visages utilisant les diverses <l class="newtab" link="methodes.xml" text="méthodes" /> 
mises à disposition dans la proglet. 
</div>
</div>



</div>

