<p title="A propos de logiciels libres pour aider les enseignants au lycée">
  Bien entendu, <a href="about-resume.htm"><c>JavaScool</c></a> n'est pas 
  le seul outil proposé pour les professeur(e)s des lycées au niveau de l'enseignement de l'algorithmique, 
  donc de <i>l'informatique</i> au lycée. Voici quelques autres très beaux exemples que nous vous recommendons tout autant, selon les besoins et les aspirations:<ul>

  <li><p title="Document de référence"> Le document de <a href="more/Algo_Doc_Ress.pdf">ressources pour la classe de seconde au niveau de l'algorithmique</a> 
  publié par <a href="http://eduscol.education.fr">ÉduSCOL</a>.<ul>
   <li>Toutes les activités de ce document ont été instanciées en <javascool/>: les ``<a href="http://wiki.inria.fr/sciencinfolycee/ProgletSoluce">soluces</a>´´ (aide syntaxique) sont proposées ici (nous <a href="mailto:thierry.vieville@sophia.inria.fr?subject=[javascool] A propos de qq proglet: accès aux soluce sur [scienceinfolycee]&amp;body=Bonjour,%0a,  Je suis un enseignant du lycée de ?? à ?? et souhaite accéder aux soluces des proglets.%0a,   Voici un élément qui prouve que je ne suis pas élève ! : ??%0a,  Signature: ??">contacter</a> pour l'accès).</li></ul><br/></p></li>

  <li><p title="Cours d'algorithmique"> Un cours d'<a href="http://www.pise.info/algo/codage.htm">``informatique non matheux´´</a> 
  du niveau correspondant aux présents objectifs.</p></li>

  <li><p title="Dossier sur l'algorithmique">La revue en ligne <a href="http://revue.sesamath.net">MathemaTICE</a> de <a href="http://sesamath.net">Sesamath</a> 
  a publié en septembre un <a href="http://revue.sesamath.net/spip.php?rubrique60">dossier sur l'algorithmique</a>.</p></li>

  <li><p title="Contenus culturels"> Le site <a href="http://interstices.info">)i(nterstices</a> offre de nombreux contenus culturels sur ces sujets.<br/></p></li>

  <li><p title="Enseigner et apprendre les sciences informatiques à l'école"> Un <a href="http://interstices.info/upload/csunplugged/CSUnplugged_fr.pdf">document de référence</a>
  présenté par un <a href="http://interstices.info/informatique-ecole">collègue informaticien</a>.<br/></p></li>

  <li><p title="Sciences au lycée"> Le site du <a href="http://www2.cnrs.fr/multimedia/44.html">Sciences au lycée</a> 
  ou le site <a href="http://www.cnrs.fr/cw/dossiers/saga.htm">Saga Science</a> du CNRS présentent des contenus qui utlisent beaucoup d'informatique.</p></li>

  <li><p title="Algobox: une alternative conviviale à la Konsol/Scope de JavaScool"> A l’aide d'un mini-langage algorithmique en français et d'une interface simple et ergonomique, le logiciel <a href="http://www.xm1math.net/algobox">algobox</a> permet de concevoir et de tester facilement les algorithmes que l'on peut rencontrer dans l’enseignement des mathématiques au secondaire (voir une discussion dans la <a href="about-faq.html#algobox">faq</a>).</p></li>

  <li><p  title="Simulation et objets animés"> Découvrir l'ingénerie numérique: <a href="http://mobinet.imag.fr">MobiNet</a>,
  est un logiciel et un ensemble de ressources permettant de programmer le comportement d'objets mobiles animés à l'aide d'une interface et d'un langage
  intuitifs. Totalement interactif, facilitant apprentissage et mise au point des mobiles, il est conçu pour fonctionner aussi en réseau.
  C'est un outil idéal pour permettre à un chercheur de venir montrer en lasse quels mécanismes permettent de simuler les phénomènes
  physiques qui gouvernent les objets que développe les ingénieurs. Un moyen de faire des maquettes numériques des ces objets avant de construire les
  objets réels.<br/></p></li>

  <li><p  title="Calcul numérique"> Si Scilab est un logiciel de calcul scientifique qui peut aussi bien être utilisé comme une super calculatrice graphique ou 
  comme un outil complet pour résoudre des problèmes mathématiques, avec sa version ``<a href="http://www.scilab.org/lycee">Scilab pour les lycéen(ne)s</a>´´ 
  une ressource libre et gratuite est offerte à la fois au professeur pour illustrer son cours et à l'élève en travaux dirigés comme en travail personnel, 
  un grand nombre de contenus étant proposés sur le site. 
  Par exemple, en lycée technique, il est utilisé pour la <a href="http://www-sop.inria.fr/culture_scient/poster-rdmschool.pdf">simulation
  et optimisation d'un pont en fil de fer et en nylon</a>, (simulation de calculs mécaniques, logiciels numériques intégrés, ..) avec <a
  href="http://rdmschool.gforge.inria.fr">RdmSchool</a>.<br/></p></li>

  <li><p title="Programmation graphique"> Le logiciel <a href="http://scratch.mit.edu">Scratch</a> est une alternative qui permet de programmer 
  à-la <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Logo_(langage)">LOGO</a> et dont plusieurs exercices 
  liés au programme de seconde sont <a href="http://wiki.inria.fr/sciencinfolycee/Scratch">proposés ici</a>.
  La programmation se fait en assemblant graphiquement des blocs de commandes, dont les primitives permettent de créer des histoires, des jeux et des animations
  qui sont ensuite publiés sur le Web.<br/></p></li>

  <li><p title="Calcul symbolique"> Le logiciel <a href="http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/%7Eparisse/giac_fr.html">Giac/Xcas</a> est un couteau suisse pour les mathématiques
  en lycée qui permet de faire du calcul formel (c'est à dire avec des symboles, et on pas simplement des nombres), des représentations
  graphiques dans le plan ou l'espace, de la géométrie dynamique (dans le plan ou dans l'espace), du tableur, des statistiques et de la programmation. 
  Très utilisé, il est donc accompagné d'un grand nombre d'<a href="http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/%7Eparisse/giac/doc/fr/casexo/casexo.html">activités
  pédagogiques</a> prêtes à être utilisées.<br/></p></li>

  <li><p title="Programmation formelle"> Le logiciel <a href="http://coq.inria.fr">Coq</a> qui fournit un langage formel pour rédiger des définitions mathématiques, 
  des algorithmes et des théorèmes exécutable avec un environnement de développement semi-interactif est utilisé par quelque professeur de mathématiques 
  (pas directement par les élèves) pour formaliser les contenus mathématiques du programme en géométrie. Ce travail est proposé par une 
  <a href="http://www-sop.inria.fr/lemme/Frederique.Guilhot">Professeure de Mathématiques</a> et 
  rendu <a href="http://coq.inria.fr/distrib/current/contribs/HighSchoolGeometry.html">disponible</a> avec le logiciel.</p></li>

</ul> 

  Voir aussi : <a href="http://linuxfr.org/2009/06/26/25652.html">A propos des logiciels libres dans les programmes de mathématiques du lycée.</a>

</p>

