<p title="La «proglet» Konsol">
  <proglet name="Konsol" mode="demo">
    Cette proglet<footnote id="1"/> permet de définir des entrées/sorties textuelles au clavier comme pour une console<footnote id="2"/>. <ul>
  <li>On peut donc dans la fenêtre <c>input</c>: <code>
       <m>Lire une chaine de caractère avec la fonction:</m>
       <p><t/><r>String</r> chaine = <r>readString</r>();</p>
       <m>Lire un nombre entier avec la fonction:</m>
       <p><t/><r>int</r> entier = <r>readInteger</r>();</p>
       <m>Lire un nombre décimal avec la fonction:</m>
       <p><t/><r>double</r> decimal = <r>readFloat</r>();</p>
     </code>où les constructions proposées ici utilisent des <a href="sujet-about-variables.htm">variables</a>.</li>
     <li>On peut aussi écrire dans la fenêtre <c>output</c>: <code>
       <m>Ecrire une chaine de caractère avec la fonction:</m>
       <p><t/><r>println</r>(chaine);</p>
     </code>cette chaine pouvant être une constante, ou se voir ajouter des variables numériques comme dans les exemples ci dessous: <code>
       <p><t/><r>println</r>(<s>Hello world</s>);</p>
       <p><t/><r>println</r>(<s>Valeur = </s> + valeur);</p>
     </code>où ici <b>valeur</b> est une variable numérique entière ou décimale.</li>
   </ul>
   <p>Un exemple d'utilisation: en appuyant sur la touche [<img src="img/demo.png"/> <b>Demo</b>] le programme suivant:
   <code>
     <m>Efface le contenu de la fenêtre de sortie</m>
     <p><r>clear</r>();</p>
     <m>Salue l'utilisateur et lit son nom</m>
     <p><r>println</r>(<s>Bonjour, qui est tu ?</s>);</p>
     <p><r>String</r> nom = <r>readString</r>();</p>
     <m>Lui demande alors son âge</m>
     <p><r>println</r>(<s>Echanté "+nom+" ! Quel age as tu ?</s>);</p>
     <p><r>int</r> age = <r>readInteger</r>();</p>
     <m>../..</m>
   </code> s'éxecute pour permettre d'expérimenter le fonctionnement de cette proglet.</p>
  </proglet>

  <footnotes>
    <p>Cette proglet un <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_source">code source libre</a>, programmée en Java et <a href=" ../api/proglet/Konsol.html">documenté</a> 
    pour sa libre redistribution, l'accès <a href=" ../api/proglet/Konsol.java">au code source</a>, et permettre des développements dérivés.</p>
    <p>Une console ou ``terminal alphanumérique´´ correspond à une fenêtre où l'utilisateur peut dialoguer avec un programme en entrant des données au clavier et 
    en lisant les chaines de caractères imprimées par le programme.</p>
  </footnotes>
</p>
