<p title="A propos de logiciels libres pour aider les enseignants au lycée">
  Bien entendu, <a href="about-resume.htm"><c>JavaScool</c></a> n'est pas 
  le seul outil proposé pour les professeur(e)s des lycées au niveau de l'enseignement de l'algorithmique, 
  donc de <i>l'informatique</i> au lycée. Voici quelques autres très beaux exemples que nous vous recommendons tout autant, selon les besoins et les aspirations:<ul>

  <li><p title="Contenus culturels"> Le site <a href="http://interstices.info">)i(nterstices</a> offre de nombreux contenus culturels sur ces sujets.<br/></p></li>

  <li><p title="Sciences au lycée"> Le site du <a href="http://www2.cnrs.fr/multimedia/44.html">Sciences au lycée</a> ou le site <a href="http://www.cnrs.fr/cw/dossiers/saga.htm">Saga Science</a> du CNRS présentent des contenus qui utlisent beaucoup d'informatique.</p></li>

  <li><p  title="Simulation et objets animés"> Découvrir l'ingénerie numérique: <a href="http://www-sop.inria.fr/culture_scient/poster-mobinet.pdf">MobiNet</a>,
  est un logiciel et un ensemble de ressources permettant de programmer le comportement d'objets mobiles animés à l'aide d'une interface et d'un langage
  intuitifs. Totalement interactif, facilitant apprentissage et mise au point des mobiles, il est conçu pour fonctionner aussi en réseau.
  C'est un outil idéal pour permettre à un chercheur de venir montrer en lasse quels mécanismes permettent de simuler les phénomènes
  physiques qui gouvernent les objets que développe les ingénieurs. Un moyen de faire des maquettes numériques des ces objets avant de construire les
  objets réels.<br/></p></li>

  <li><p  title="Calcul numérique"> Si Scilab est un logiciel de calcul scientifique qui peut aussi bien être utilisé comme une super calculatrice graphique ou 
  comme un outil complet pour résoudre des problèmes mathématiques, avec sa version ``<a href="http://www.scilab.org/lycee">Scilab pour les lycéen(ne)s</a>´´ 
  une ressource libre et gratuite est offerte à la fois au professeur pour illustrer son cours et à l'élève en travaux dirigés comme en travail personnel, 
  un grand nombre de contenus étant proposés sur le site. 
  Par exemple, en lycée technique, il est utilisé pour la <a href="http://www-sop.inria.fr/culture_scient/poster-rdmschool.pdf">simulation
  et optimisation d'un pont en fil de fer et en nylon</a>, (simulation de calculs mécaniques, logiciels numériques intégrés, ..) avec <a
  href="http://rdmschool.gforge.inria.fr">RdmSchool</a>.<br/></p></li>

  <li><p title="Calcul symbolique"> Le logiciel <a href="http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/%7Eparisse/giac_fr.html">Giac/Xcas</a> est un couteau suisse pour les mathématiques
  en lycée qui permet de faire du calcul formel (c'est à dire avec des symboles, et on pas simplement des nombres), des représentations
  graphiques dans le plan ou l'espace, de la géométrie dynamique (dans le plan ou dans l'espace), du tableur, des statistiques et de la programmation. 
  Très utilisé, il est donc accompagné d'un grand nombre d'<a href="http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/%7Eparisse/giac/doc/fr/casexo/casexo.html">activités
  pédagogiques</a> prêtes à être utilisées.<br/></p></li>

</ul> 

  Voir aussi : <a href="http://linuxfr.org/2009/06/26/25652.html">A propos des logiciels libres dans les programmes de mathématiques du lycée.</a>

</p>

