<p title="La «proglet» Smiley">
  <proglet name="Smiley" mode="demo">
    Cette proglet<footnote id="1"/> permet de manipuler une petite image de résolution variable, dont les coordonnées se définissent ainsi:
     <p align="center"><img src="img/smiley.png"/></p>
     c'est à dire que l'abscisse (la position horizontale ou largeur, width en anglais) va de <c>-width</c> à <c>+width</c> 
     et l'ordonnée (la position verticale ou hauteur, height en anglais) va de <c>-height</c> à <c>+height</c>.
     <p>La fonction:<code>
       <p><r>smileyReset</r>(width, height);</p>
     </code>où <b>width</b> et <b>height</b> sont des <r>int</r> permet d'afficher une nouvelle image de largeur et hauteur données tandis que la fonction
      <code>
       <p><r>smileyLoad</r>(image);</p>
     </code>où <b>image</b> est le lien «url» de l'image, permet d'afficher image disponible sur internet (attention sa taille doit rester modeste inférieur à 500<sup>2</sup>)
     tandis que
      <code>
        <p><r>int</r> width = <r>smileyWidth</r>();</p>
        <p><r>int</r> height = <r>smileyHeight</r>();</p>
     </code> renvoient la largeur (width) et hauteur (height) de l'image qui a été chargée.
     </p>
     <p>Pour définir un point de couleur dans cette image la fonction <r>smileySet</r>: <code>
       <p><r>smileySet</r>(x, y, color);</p>
      </code><ul>
        <li>où <b>x</b> est un <r>int</r>, entre <b>[-width, +width]</b>, abscisse du point;</li>
        <li>où <b>y</b> est un <r>int</r>, entre <b>[-height, +height]</b>, ordonnée du point;</li>
        <li>où <b>color</b> est un <r>String</r> qui donne la couleur du point, ses valeurs étant
        <s>black</s>, <s>blue</s>, <s>cyan</s>, <s>gray</s>, <s>green</s>, <s>magenta</s>, <s>orange</s>, <s>pink</s>, <s>red</s>, <s>white</s>, <s>yellow</s>.</li>
      </ul>permettre d'écrire un pixel couleur dans cette image.
    </p>
    <p>Pour définir lire/écrire un point monochrome les fonctions <r>smileySet/smileyGet</r>: <code>
      <p><r>int</r> valeur = <r>smileyGet</r>(x, y);</p>
      <p><r>smileySet</r>(x, y, valeur);</p>
     </code><ul>
       <li>où <b>x</b> est un <r>int</r>, entre <b>[-width, +width]</b>, abscisse du point;</li>
       <li>où <b>y</b> est un <r>int</r>, entre <b>[-height, +height]</b>, ordonnée du point;</li>
       <li>où <b>valeur</b> est un entier entre <c>0</c> (pour le "noir") et <c>255</c> (pour le "blanc"),
       toutes les valeurs entre <c>0</c> et <c>255</c> définissant les valeurs de gris,</li>
     </ul>permettre de lire/écrire un pixel monochrome dans cette image.
    </p>
    <p>Un exemple d'utilisation: en appuyant sur la touche [<img src="img/demo.png"/> <b>Demo</b>] le signe de la paix va s'afficher:
      <p align="center"><img src="img/smiley2.jpg"/></p>
      ceci, à différentes résolutions 256, 128, 64, 32, 16, 8, 4, 2, 1. Avec une bonne résolution il sera très lisible, puis petit à petit il se réduira à quelques pixels,
      selon le programme suivant:
      <code>
        <p><r>for</r>(<r>int</r> size = 256; size > 0; size /= 2) {</p>
        <p><t/><r>smileyReset</r>(size, size);</p>
        <p><t/><r>peace</r>();</p>
        <p><t/><r>sleep</r>(1000 - size);</p>
        <p>}</p>
      </code> où la routine <r>peace</r> trace le signe de la paix et correspond à une fonction à définir.
    </p>
  </proglet>

  <footnotes>
    <p>Cette proglet est un <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_source">code source libre</a>, programmée en Java et <a href=" ../api/proglet/Smiley.html">documentée</a> 
    pour sa libre redistribution, l'accès <a href=" ../api/proglet/Smiley.java">au code source</a>, et permettre des développements dérivés.</p>
  </footnotes>
</p>
