<sujet>
  <titre>Un tutoriel sur les valeurs numériques</titre>
  
  <objectif>
    Le but de ce tutoriel d'appliquer quelques unes de notions fondamentales. Il faut déja savoir <a href="sujet-hello-world.htm">utiliser l'interface</a>,
  se servir de <a href="sujet-about-variables.htm">variables</a> et avoir découvert l'<a href="sujet-about-if.htm">instruction conditionnelle</a>.
  </objectif>
  
  <notes>
    <note title="Calculer son indice de masse corporelle"> Voici<footnote id="1"/> un exemple concret: 
    calculer son <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Indice_de_masse_corporelle">indice de masse corporelle</a>. Voici un code (volontairement) erroné:
    <code>
      <p><r>void main</r>() {</p>
      <p><t/><r>println</r>(<s>Quel est ton poids ?</s>);</p>
      <p><t/><r>int</r> poids = <r>readInt()</r>;</p>
      <p><t/><r>println</r>(<s>Quel est ta taille ?</s>);</p>
      <p><t/><r>double</r> taille = <r>readDouble()</r>;</p>
      <p><t/><r>int OU double ?</r> imc = poids + taille / (poids * taille);</p>
      <p><t/><r>println</r>(<s>Ton indice de masse corporelle est donc: </s> + imc);</p>
      <p>}</p>
     </code>
     Le début du code ressemble à celui utilisé pour apprendre à se servir de <a href="sujet-about-variables.htm">variables</a>: 
     on demande à l'utilisateur son poids et sa taille. Ensuite on calcule l'indice de masse corporelle . . mais . . la formule est fausse !!! Ce sera à vous de la corriger.
   </note>
 </notes>

  <works>
    <work title="Spécifier le code avec une formule juste"> Reprendre le code précédent et en utilisant la définition de  
    l'<a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Indice_de_masse_corporelle">indice de masse corporelle</a>. <ul>
      <li>Pourquoi choisir le poids (<r>int</r>) en entier et la taille en décimal (<r>double</r>).</li>
      <li>L'indice de masse corporelle doit-il être un entier ou un décimal ?</li>
      <li>Entrer la formule juste et essayer (c'est à dire: sauver, compiler et . . exécuter)</li>
      <li>Vérifier le code à la main sur l'exemple d'une personne pesant 95 kg et mesurant 1,81 m.</li>
      <li>Vérifier le code à la main sur l'exemple d'une personne pesant 48 kg et mesurant 1,69 m.</li>
    </ul></work>
    <work title="Ajouter un message personnalisé"> Ajoutons au code précédent un message ``personnalisé´´:
    <code>
      <p><t/><r>if</r>(imc &lt;= 25) {</p>
      <p><t/><t/>println(<s>Plutôt mince</s>);</p>
      <p><t/>} <r>else if</r>(imc &lt;= 50) {</p>
      <p><t/><t/>println(<s>Plutôt gros</s>);</p>
      <p><t/>} <r>else</r> {</p>
      <p><t/><t/>println(<s>Sacré menteur !</s>);</p>
      <p><t/>}</p>
    </code><ul>
      <li>Ajouter ce code au bon endroit et constater qu'il permet de donner une information plus parlante à l'utilisateur.</li>
      <li>Utiliser le tableau donné sur le <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Indice_de_masse_corporelle#Interpr.C3.A9tation_de_l.27IMC">site de wikipedia</a> pour 
      indiquer la dénutrition, maigreur, corpulence normale, surpoids, etc... en combinat les constructions <r>if</r> / <r>else</r>.</li>
    </ul></work>
  </works>
  
  <footnotes>
    <p title="A propos de ce tutoriel"> Ce tutoriel est une idée originale de Aurélien Astroux, Professeur de Physique en 2nd Mesures Physiques et Informatique au Lycée <a href="http://leonarddevinci.net">Léonard de Vinci</a> d'Antibes.</p>
  </footnotes>
</sujet>
