<div title="La «proglet» goglemap">
  <p class="margin">Autres <l link="../../../org/javascool/doc-files/about-proglets.htm" text="«proglets»"/>.</p>
  <p>
    Cette proglet<l class="note" link="1"/> permet d'afficher des
villes et des routes sur une carte de France à partir de coordonnées
géographiques (longitude,latitude). La proglet fournie aussi une base
de donnée constituée des coordonnées géographiques des grandes villes
françaises et de certaines routes entre ces villes. Pour simplifier,
ces routes sont de simples lignes droites. Un calcul de plus court
chemin dans ce réseau de routes est aussi fournie.
  </p>

  <div title="Affichage sur la carte">
    La carte de France de la proglet peut être modifiée à l'aides des fonctionnalités suivantes.
    <div class="code">
     <m>Efface la carte pour faire disparaître les routes et les symboles désignant les villes.</m>
     <p><r>void</r> <r>effaceCarte</r>()</p>
     <p></p>
     <m>Met en évidence un point de la carte désigné par ses coordonnées géographiques (longitude,latitude).</m>
     <p><r>void</r> <r>affichePointSurCarte</r>(<r>double</r> <b>longitude</b>, <r>double</r> <b>latitude</b>)</p>
     <p></p>
     <m>Met en évidence un point de la carte désigné par ses coordonnées géographiques (<b>longitude</b>,<b>latitude</b>) en numérotant ce point avec le nombre <b>index</b>.</m>
     <p><r>void</r> <r>affichePointSurCarte</r>(<r>double</r> <b>longitude</b>, <r>double</r> <b>latitude</b>, <r>int</r> <b>index</b>)</p>
     <p></p>
     <m>Trace une ligne droite entre un point de coordonnées géographiques (<b>longitude1</b>,<b>latitude1</b>) et un autre de coordonnées géographiques (<b>longitude2</b>,<b>latitude2</b>).</m> 
     <p><r>void</r> <r>afficheRouteSurCarte</r>(<r>double</r> <b>longitude1</b>, <r>double</r> <b>latitude1</b>, <r>double</r> <b>longitude2</b>, <r>double</r> <b>latitude2</b>)</p>
     <p></p>
     <m>Trace une ligne droite entre un point de coordonnées géographiques (<b>longitude1</b>,<b>latitude1</b>) et un autre de coordonnées géographiques (<b>longitude2</b>,<b>latitude2</b>) en prenant une couleur d'intensité <b>intensite</b>.</m>
     <p><r>void</r> <r>afficheRouteSurCarte</r>(<r>double</r> <b>longitude1</b>, <r>double</r> <b>latitude1</b>, <r>double</r> <b>longitude2</b>, <r>double</r> <b>latitude2</b>, <r>IntensiteRoute</r> <b>intensite</b>)</p>
     <p></p>
  }
    </div>
    Pour l'affichage des routes, il est possible de préciser l'intensité d'affichage pour réaliser des effets de transparence. Une intensité est une valeur de type
    <r>IntensiteRoute</r> à choisir parmis <r>{ LEGER, MOYEN, FORT }</r>.
  </div>
  
  <div title="Données géographiques">
    La proglet fournie une base de coordonnées géographiques pour les grandes villes de France grâce tables suivantes.
    <div class="code">
      <m>Table des latitudes associée à chaque nom de ville.</m>
      <p><r>Map&lt;String,Double></r> <b>latitudes</b>;</p>
      <m>Table des longitudes associée à chaque nom de ville.</m>
      <p><r>Map&lt;String,Double></r> <b>longitudes</b>;</p>
    </div>
    Nous associons ainsi chaque nom de ville de la base de donnée à une latitude (un nombre au format <r>Double</r>) ainsi qu'à une longitude. 
    Par exemple, l'expression <b>latitudes</b>.<r>get</r>("Paris") renvoie la latitude de Paris et  <b>longitudes</b>.<r>get</r>("Paris") sa longitude.
    L'ensemble des villes répertoriées peux être obtenu par l'expression <b>latitudes</b>.<r>keySet</r>() de type <r>Set&lt;String></r>. 
    
<div>Exemple:
    <div class="code">
      <p><r>echo</r>(<b>latitudes</b>.<r>keySet</r>());</p>
    </div>
    provoque l'affichage suivant:
    <div class="code">
[Troyes, Lens, Nantes, La Rochelle, Angoulême, Le Havre, Bayonne, Saint-Nazaire, Amiens, Brest, Béthune, Montbéliard, Nîmes, Grenoble, Chambéry, Dijon, Tours, Nice, Lille, Strasbourg, Toulouse, Paris, Annecy, Avigon, Caen, Montpellier, Rennes, Perpignan, Valence, Besançon, Saint-Etienne, Thionville, Orléans, Clermont-Ferrand, Annemasse, Reims, Toulon, Dunkerque, Valenciennes, Metz, Limoges, Calais, Bordeaux, Lorient, Lyon, Angers, Marseille, Pau, Le Mans, Poitiers, Nancy, Rouen, Mulhouse] 
    </div>
</div>
</div>

  <div title="Manipulations géographiques">
    La proglet fournit enfin deux fonctions qui peuvent s'avérer utiles pour des calculs d'itinéraires.
    <div class="code">
      <m>Calcule la distance (en km) sur la sphère terrestre entre un point de coordonnées géographiques (<b>longitude1</b>,<b>latitude1</b>) et un autre de coordonnées géographiques (<b>longitude2</b>,<b>latitude2</b>).</m> 
      <p><r>int</r> <r>distanceEuclidienne</r>(<r>double</r> <b>longitude1</b>, <r>double</r> <b>latitude1</b>, <r>double</r> <b>longitude2</b>, <r>double</r> <b>latitude2</b>)</p>
      <m>Calcule un chemin sous forme d'une liste de noms de ville afin de relier la ville de nom <b>depart</b> à celle de nom <b>arrivee</b> en suivant uniquement des routes de la table
<b>voisins</b> de la proglet.</m>
      <p><r>List&lt;String></r> <r>plusCourtCheminGogleMap</r>(<r>Map&lt;String,List&lt;String>></r> voisinages, <r>String</r> <b>depart</b>, <r>String</r> <b>arrivee</b>)</p>
    </div>
  </div>
  <div class="notes">

    <div id="1">Cette proglet est un <l link="http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_source" text="code source libre"/>, programmée en Java et <l link="http://javascool.gforge.inria.fr/v3/?page=api:/proglet/paintbrush/ImageDisplay.html" text="documentée"/> 
    pour sa libre redistribution, l'accès <l link="http://javascool.gforge.inria.fr/v3/?page=api:/proglet/paintbrush/PaintBrush.java.html" text="au code source"/>, et permettre des développements dérivés.</div>
  </div>
</div>
