<div title="Comprendre quelques opérations de manipulation d'images">
  Commençons par lire <l link="http://interstices.info/reflet-numerique" text="comment sont codées des images"/> puis <l link="sujet-appli-image.htm" text="faisons l'activité"/> proposée. Des explications sont données ci dessous.

  <div title="Manipuler des objets numériques: l'exemple des images."> Le but de cette activité est de regarder quelques opérations que nous pouvons effectuer sur ces objets numériques. Nous considérons ici des images où chaque pixel est  un nombre entre 0% pour le noir (considéré ici comme une absence de couleur) et 100% pour le blanc, donc des images monochromes qui vont de transparent à blanc. Nous allons essayer d'illustrer dans quelle mesure des opérations entre ces images peuvent prendre avoir un sens concret pour nous.</div>
    
  <div title="Ajouter deux images: l'effet de calque">. Que peux signifier "ajouter" deux images ? Tout simplement produire un effet de calque comme on le voit avec l'exemple ci-dessus. En ajoutant les deux images, c'est à dire en ajoutant les valeurs de chaque pixel de la première image à la valeur du pixel correspondant dans la seconde image, on obtient une image qui amalgame les valeurs des deux, un peu comme un effet de calque. Si nous avions considéré des pixels de couleurs alors en les ajoutant nous aurions mélangé les couleurs et obtenues des combinaisons diverses. De plus, la notion de calque est lié au fait que nous avons considéré la notion de transparence: il s'agit juste ici d'illustrer un principe.</div>

  <div title="Soustraire deux images: un détecteur de mouvement."> A quoi peut correspondre maintenant la "soustraction" de deux images, c'est à dire soustraire à chaque pixel de la première image, la valeur du pixel correspondant de la seconde ? Il est facile de voir que si les pixels ont une même valeur, alors la différence sera nulle: ainsi si rien n'a changé d'une image à l'autre, il n'y aura pas de différence. Si au contraire, quelque chose a changé, alors la différence sera ou positive (disons plutôt noire) ou négative (disons plutôt blanche) et nous détectons ainsi les changements, comme nous le voyons ci dessus pour deux images entre lesquelles la figurine a quelque peu bougé.
  <p>Dans le cas d'un film, nous obtenons une "image de mouvement": la détection de ce qui bouge d'une image à l'autre. Ce qui est très intéressant c'est que dans les rétines biologiques ou dans les systèmes de vision artificiels qui analysent les mouvements, c'est un calcul tout à fait similaire qui est mis en oeuvre.</p></div>

    <div title="Manipuler les valeurs des pixels: réglage de contraste et de luminosité, etc..">  Regardons maintenant quelques opérations effectuées sur chaque valeur des pixels d'une image.<div class="ul">
    <div>Par exemple, prenons chaque pixel de l'image et décalons chaque valeur d'une quantité constante, par exemple en ajoutant un nombre donné. Que se passe t'il ? Les valeurs sombres deviennent plus claires, nous avons augmenté la luminosité de notre image. C'est exactement ce qui se passe sur le réglage de luminosité d'un écran: il s'agit d'ajouter ou retirer une valeur constante pour donner plus ou moins de lumière.</div>
    <div>Prenons maintenant chaque pixel et multiplions sa valeur par une quantité donnée, disons plus grande que un. Que se passe t'il ? Nous augmentons les amplitudes entre valeurs sombres et claires, nous avons augmenté le contraste de notre image. C'est exactement ce qui se passe sur le réglage de contraste d'un écran: il s'agit soit d'amplifier les écarts entre les valeurs donc favoriser les noirs et les blancs au détriment des gris, soit de diminuer ces écarts (en multipliant toutes les valeurs par un nombre plus petit que un) donc de rapprocher toutes les couleurs du gris.</div>
  </div>Beaucoup d'autres opérations sur la valeur des pixels peuvent facilement se prédire: par exemple que se passe t'il si nous prenons l'opposé de chaque valeur de pixel ? Les noirs deviennent blancs et les blancs deviennent noir et nous avons une opération dites d'``inverse vidéo´´.</div>

  <div title="Les images comme des objets algébriques:"> Les mathématiciens voient donc sûrement ces tableaux bi-dimensionnels que sont les images comme des objets algébriques que l'on peut ajouter (effet de calque), multiplier par un scalaire, translater etc... Ce sont effectivement des vecteurs d'un espace vectoriel dont les composantes sont rangées en tableau. Ce ne sont pas des matrices car multiplier deux images (au sens de la multiplication des matrices des valeurs de pixels) correspond à une opération qui n'a pas de sens (hormis pour un artiste surréaliste !) en ce qui concerne les images. Nous sommes donc face à des objets algébriques dotées d'opérations riches de propriétés, mais différents des objets usuels de l'algèbre linéaire. Les théoriciens de la vision par ordinateur ont largement explorés ces aspects formels.</div>


</div>

