<div title="La «proglet» Exploration sonore">
  <p class="margin">Autres <l link="../../org/javascool/doc-files/about-proglets.htm" text="«proglets»"/>.</p>
  <p>Cette proglet<l class="note" link="1"/> permet de visualiser l'évolution temporelle et le contenu fréquentiel (le spectre) d'un son, 
  d'une parole, d'un extrait musical ou d'un signal sonore numérique.</p>
  <p>L'analyse s'effectue en temps réel. 
  Dès l'ouverture de l'application on peut visualiser les sons émis par soi-même ou dans l'environnement grâce à la captation par microphone. 
  L'application permet également de générer des signaux numériques (sinusoïde, signaux carrés et scie, bruit), pour en observer le spectre.
  Finalement on peut lancer des enregistrements (musicaux ou autres), et en visualiser les représentations temporelles et fréquentielles.</p>
  <p>Toutes ces fonctions sont accessibles par l'interface, ou par des fonctions programmable: <div class="code">
    <m>Lancer un signal prédéfini:</m>
    <p><r>playSignal</r>(<r>String</r> type, <r>double</r> frequence, <r>double</r> amplitude)</p>
    </div>où: <div class="ul">
      <p><c>type</c> est le type de signal à choisir parmi: "sine" (sinusoïde), "square" (signal carré), "saw" (signal en dent de scie scie), "noise" (bruit, ici bruit blanc);</p>
      <p><c>frequence</c> est la fréquence en Hz, à choisir entre 100 et 8000.</p>
      <p><c>amplitude</c> est l'amplitudm,  à choisir entre 0 (silence) et 1 (100% du volume sonore).</p>
    </div><div class="code">
    <m>Lancer un signal enregistré:</m>
    <p><r>playRecord</r>(<r>String</r> location)</p>
    </div>où: <div class="ul">
      <p><c>location</c>désigne le chemin de l'enregistrement sonore (par exemple: <c>../data/music/Ahmed_Ex2.wav</c>).</p>
    </div>Si l'argument <c>location</c> n'est pas spécifié un sélecteur de fichier s'ouvre.<div class="code">
    <m>Arrêter toute émission sonore:</m>
    <p><r>playStop</r>(<r>String</r> location)</p>
  </div>arrêtera l'émission sonore et remettra la visualisation des sons capté par le microphone.
  </p>
   <div>Un exemple d'utilisation se fait lors du lancement de la proglet avec une fenêtre d'interaction.</div>
   <div class="notes">
    <div id="1">Cette proglet est un <l link="http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_source" text="code source libre"/>, 
    programmée en <l link="http://processing.org" title="Processing"/> et disponible sous forme de code documenté:
    <div class="table"><p>
      <p><l link="ExplorationSonore.pde" title="ExplorationSonore"/></p>
      <p><l link="interface.pde" title="ExplorationSonore"/></p>
      <p><l link="record.pde" title="ExplorationSonore"/></p>
      <p><l link="signal.pde" title="signal"/></p>
    </p></div>
    pour permettre des développements dérivés.</div>
  </div>
</div>
